@inproceedings{Audibert:JEP-TALN:2024,
    author = "Audibert, Nicolas",
    title = "iHist et iScatter, outils en ligne d'exploration interactive de donn\'ees : application aux valeurs aberrantes de f0 et de formants",
    booktitle = "Actes de JEP-TALN-RECITAL 2024. Actes des 35\`emes Journ\'ees d'\'Etudes sur la Parole",
    month = "7",
    year = "2024",
    address = "Toulouse, France",
    publisher = "Association pour le Traitement Automatique des Langues",
    pages = "598-607",
    note = "",
    abstract = "Les mesures aberrantes d'un point de vue statistique (outliers) doivent \^etre trait\'ees avec pr\'ecaution, ce qui peut \^etre compliqu\'e en pratique lorsque la quantit\'e de donn\'ees devient importante. Afin de faciliter l'inspection des valeurs situ\'ees \`a la marge des distributions, nous proposons deux outils d\'evelopp\'es avec R/Shiny, disponibles sous forme d'applications en ligne utilisables par des non-sp\'ecialistes et distribu\'es gratuitement sous licence GPL. Ces applications permettent de param\'etrer la visualisation et d'explorer de fa\c{c}on interactive des distributions via des histogrammes, et les relations entre variables quantitatives via des nuages de points. Deux cas d'utilisation appliqu\'es \`a des donn\'ees de parole sont pr\'esent\'es pour illustrer les principales fonctionnalit\'es de ces outils, \`a partir de mesures acoustiques extraites par Praat : l'ajustement des valeurs limites pour la d\'etection automatique de la fr\'equence fondamentale, et l'identification de valeurs erron\'ees de formants.",
    keywords = "donn\'ees,valeurs aberrantes,outils en ligne,exploration interactive,f0,formants",
    url = "https://talnarchives.atala.org/TALN/TALN-2024/6145.pdf"
}
